\chapter{METODOLOGIA}

Segundo \cite{pressman2011engenharia}, uma das características de um software 
legado é a baixa qualidade da documentação ou a inexistência dela.
Em função da necessidade facilitar o entendimento desses softwares
foi estudada uma maneira de gerar uma documentação automática. 

Partindo do princípio que o código deve saber dar as informações necessárias
sobre ele mesmo, sem a necessidade de alguém manter uma documentação foi 
desenvolvido um protótipo de ferramenta que pudesse exibir estas informações 
da aplicação em diagrama de código.

Usando o princípio de engenharia reversa \cite{chikofsky1990reverse} o 
este protótipo foi desenvolvido para extrair os diagramas de classes de uma
aplicação.

Pelo fato que os sistemas desenvolvidos pelo autor deste trabalho são aplicações 
\textit{web} para a manipulação dos dados foi escolhido o conjunto de linguagens 
\textit{html}, \textit{css} e \textit{javascript}.

Assim descrevendo a camada de \textit{Front-End} do Dinde, foi construída uma 
biblioteca \textit{javascript} cuja finalidade é receber as informações da
estrutura da aplicação e desenhá-la usando elementos de html em forma de diagramas
de classe.

Os processos de \textit{Back-End} da ferramenta apresentada foi contruída em 
\textit{Ruby}. Uma \textit{gem} responsável 
por mapear a estrutura de classes de uma aplicação \textit{Ruby on Rails} e 
enviar para a biblioteca \textit{javascript}.

\section{\textit{Diagram Getter}}

Desenvolvido utilizando o framework \textit{jQuery} na versão 1.9. 
O \textit{Diagram Getter} foi criado com o objetivo de ser reusável, pois
sendo escrito em \textit{javascript} é compatível com outros \textit{frameworks web}.

Para este protótipo a representação das classes gerada pela biblioteca contempla a 
estrutura de classe e seu relacionamento com outras classes em forma de triplas.
A estratégia de representação em triplas foi traçada, pois o processo de integração 
de todas as classes em um só diagrama seria inviável para a pesquisa.

Para iniciar a apresentação da biblioteca segue uma comparação do resultado
do diagrama gerado pelo \textit{Diagram Getter} e por uma ferramenta de
edição de diagramas, chamado \textit{Dia} \cite{DIA}. 

A estrutura usada de exemplo consiste em 4 classes, com seus métodos e atributos, 
onde as mesmas estão relacionadas da seguinte maneira.

\begin{itemize}
  \item A classe ClassName possui relacionamento com a classe ClassName2;
  \item A classe ClassName2 possui relacionamento com a classe ClassName3;
  \item A classe ClassName3 possui relacionamento com a classe ClassName4;
\end{itemize} 

A Figura \ref{fig:diagrama_diagram_getter} foi gerada pelo Diagram Getter fazendo o uso do
Código \ref{lst:exemplo_diagram_getter} em \textit{javascript}, deve-se observar 
que as classes se encontram apresentadas da forma 
\textit{Classe - Relacionamento - Classe} onde somente é necessário descrever
as relações de duas classes por vez. 

\begin{lstlisting}[caption={Exemplo de uso do Diagram Getter},
                   label={lst:exemplo_diagram_getter},
                   language=JavaScript]
$(document).ready(function(){

  diagram = new ClassDiagram("ClassName",
    [["public", "attr1", "int"], 
     ["public", "attr2", "int"],
     ["public", "attr3", "int"]],
    
    [["public", "method1", "int"], 
     ["public", "method2", "int"],
     ["public", "method3", "int"]]
  );

  diagram2 = new ClassDiagram("ClassName2",
    [["public", "attr1", "int"],
     ["public", "attr2", "int"],
     ["public", "attr3", "int"]],
    [["public", "method1", "int"],
     ["public", "method2", "int"],
     ["public", "method3", "int"]]
  );


  diagram.associateWith(diagram2);

  diagram3 = new ClassDiagram("ClassName3",
    [["public", "attr1", "int"],
     ["public", "attr2", "int"],
     ["public", "attr3", "int"]],
    [["public", "method1", "int"],
     ["public", "method2", "int"],
     ["public", "method3", "int"]]
  );

  diagram4 = new ClassDiagram("ClassName4",
    [["public", "attr1", "int"],
     ["public", "attr2", "int"],
     ["public", "attr3", "int"]],
    [["public", "method1", "int"],
     ["public", "method2", "int"],
     ["public", "method3", "int"]]
  );
  diagram2.associateWith(diagram3); 

  diagram4.associateWith(diagram3);  

});
\end{lstlisting}

O código acima, que foi utilizado de exemplo durante o desenvolvimento,
resulta o diagrama abaixo.
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/diagrama_diagram_getter}}
    \caption{Diagrama de classes gerado pelo Diagram Getter.}
    \label{fig:diagrama_diagram_getter}
\end{figure}


\pagebreak
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.7}{\includegraphics{figuras/diagrama_dia}}
    \caption{Diagrama de classes criado pelo Dia.}
    \label{fig:diagrama_dia}
\end{figure}

Uso da representação em tripas foi inspirado no diagrama de classe \ref{fig:jpa_diagram} 
da funcionalidade \textit{Generate Entities from Tables} do \textit{JPA Tools (Java Persistence API)}
\cite{JPA} da \textit{IDE Eclipse}\cite{ECLIPSE}. Nesta representação é apresentada a relação somente de duas em duas classes,
assim não é necessário a montagem estruturada dos diagramas como na \textit{UML}.
 
Este método de visualização causa uma estranheza a primeira vista, pois
o que é padronizadamente utilizado é a representação de uma classe por vez no diagrama
inteiro e assim todas a propriedades e relacionamentos das classes são vistas ao mesmo
tempo, tendo em vista o custo de desenvolvimento seria consideravelmente mais baixo para
implementar em triplas, pois não envolve a pesquisa da organização espacial dos elementos
no diagrama.

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/jpa_diagram}}
    \caption{Diagrama de classes apresentado pela ferrramenta \textit{Generate Entities from Tables} da \textit{IDE Eclipse} \cite{ECLIPSE}.}
    \label{fig:jpa_diagram}
\end{figure}

Para iniciar o uso do \textit{Diagram Getter} é necessário adicionar no
\textit{head} da página que será utilizado os arquivos de dependencia
e os do código da biblioteca que são eles:

\begin{itemize}
    \item \textbf{ClassDiagram.css}: Responsável pela manipulação do css.
    \item \textbf{jquery.js} :  Código fonte do framework \textit{jQuery}.
    \item \textbf{ClassDiagram.js} : Arquivo que tratará os dados e os apresentará na tela.
\end{itemize}

Além das dependências é necessário adicionar uma \textit{tag} \textbf{div} com o
id \textbf{Diagram\_Getter} \ref{lst:setUpDiagramGetter}, que será o \textit{div container} 
dos diagramas.

\begin{lstlisting}[caption={SetUp do Diagram Getter},label={lst:setUpDiagramGetter}, language=HTML5]
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
    <link rel="stylesheet" type="text/css" href="src/ClassDiagram.css"/>
    <script type="text/javascript" src="src/lib/jquery.js"></script>
    <script type="text/javascript" src="src/ClassDiagram.js"></script>
</head>
<body>
    <div id="Diagram_Getter"></div>
</body>
</html>
\end{lstlisting}

\subsection{ClassDiagram.js}

Nesta seção será descrita o arquivo \textbf{ClassDiagram.js}, que, como já
comentado, é responsável pela manipulação dos dados enviados para serem
expostos na tela ao final do processamento dos dados.

\subsubsection{Classe ClassDiagram}

O processo de desenvolvimento do \textit{Diagram Getter} \ref{lst:ClassDiagram} tem como nucleo 
a classe \textit{ClassDiagram}, que recebe como parâmetros 3 informações:


\begin{lstlisting}[caption={Declaração da classe ClassDiagram}, label={lst:ClassDiagram}, language=JavaScript]
function ClassDiagram (className, attrs, methods) {
  this.name = className;
  this.attrs = attrs;
  this.methods = methods;
}
\end{lstlisting}

O primeiro parâmetro (\textit{className}), passado como \textit{String}, 
se trata do nome da classe que será posicionado na parte de destaque na
representação, assim como é utilizado na UML.

O parâmetro seguinte é o \textit{attrs}, que tem como função informar
os atributos da classe em questão. Possuindo como estrutura um \textit{Array} de
\textit{"Arrays"}, onde cada atributo é um \textit{Array} que seus elementos
sao \textit{Strings} que informam sua \textbf{visibilidade}, \textbf{nome} e
\textbf{tipagem}.  

No parâmetro \textit{methods}, que contém as informações sobre os métodos da
classe instanciada, segue a mesma estrutura do parâmetro \textit{attrs}, sendo
que a terceira informação sobre o método é o tipo de retorno.


\subsubsection{Método associateWith}

Como se pode observar no código de exemplo de uso do \textit{Diagram Getter}
o \textit{associateWith} \ref{lst:associateWith} foi o método utilizado para representar o relacionamento
entre duas classes, neste caso, trata-se de uma classe, objeto já instanciado do tipo
ClassDiagram, que irá informar ao sistema
que possui relacionamento com outra classe, outra classe esta que é um outro objeto
da classe ClassDiagram, passado como o parâmetro \textit{other\_class}.
Segue o código abaixo do método e em seguida as observações
sobre o mesmo.

\begin{lstlisting}[caption=Método associateWith,label={lst:associateWith}, language=JavaScript]
ClassDiagram.prototype.associateWith = function(other_class) {
  var id = this.name + "Have" + other_class.name;
  var idDiv = id + "div"
  
  $("#Diagram_Getter").append("<div class='association' id='"+idDiv+"'></div>");

  this.drawClass(idDiv);
  other_class.drawClass(idDiv);

  var thisClassX = this.rightPosition(idDiv).x
  var thisClassY = this.rightPosition(idDiv).y
  
  $("#"+idDiv+"").append("<hr id='"+id+"'class='line'>");

  line = $("#"+id+"");
  line.css({
    "left"  : (thisClassX + 4)+"px",
    "top"   : thisClassY+"px",
    "width" : "63px",
    "border-width": "3px"
  });
};
\end{lstlisting}

O funcionamento deste método dá-se na construção de uma \textit{div} de
encapsulamento para este relacionamento, onde se atribui o \textit{id}
deste elemento como a concatenação dos nomes das classes que estão
relacionadas em questão, para que durante o processo de geração do diagrama
o local de cada relacionamento seja protegido de intervenções de outros
relacionamentos, e também, para que as \textit{divs} de representação
das classes deste relacionamento sejam criadas no local correto.
A ainda dentro do método \textit{associateWith} serão utilizados os métodos 
\textbf{drawClass} e \textbf{rightPosition} que serão discutidos a seguir.
Também são verificadas as posições das novas \textit{divs} para que seja
traçada a linha que representa o relacionamento das classes.

O método \textbf{rightPosition} \ref{lst:rightPosition} possui a finalidade de calcular a posição 
inicial da linha que irá representar o relacionamento das classes.

\begin{lstlisting}[caption=Método rightPosition, label={lst:rightPosition} ,language=JavaScript]
ClassDiagram.prototype.rightPosition = function(local) {
  this.div = $("#"+local +"> #"+this.name+"");
  return {
    x : this.div.offset().left + this.div.width(),
    y : this.div.offset().top + (this.div.height()/2)
  };
};
\end{lstlisting}
 
\subsubsection{Método drawClass}

O \textbf{drawClass} \ref{lst:drawClass} é um método fundamental da biblioteca, pois é deste
a responsabilidade de exibir a \textit{div} que conterá as informações 
da classe. O código abaixo descreve o processo de construção da \textit{div}
informada.

\begin{lstlisting}[caption={Método drawClass}, label={lst:drawClass}, language=JavaScript]
ClassDiagram.prototype.drawClass = function(local) {
  
  divLocation = local || "Diagram_Getter";
  divParent = $("#"+divLocation);

  divParent.append(
    "<div class='classElement' id='"+this.name+"'></div>");
  
  nomediv = "#"+ divParent[0].id +" > #"+this.name+""
  
  div = $(nomediv);
  
  div.append(
    "<div id='title'>"+this.name+"</div>");
  div.append(
    "<div class='classAttrs' id='"+this.name+"Attrs'></div>");
  div.append(
    "<div class='classMethods' id='"+this.name+"Methods'></div>");

  for (attr in this.attrs){
    this.addAttr(this.attrs[attr], nomediv);
  }

  for (method in this.methods){
    this.addMethod(this.methods[method], nomediv);
  }
};
\end{lstlisting}

Como parâmetro opcional do método, \textbf{local} é tratado
como qual \textit{div} será adicionada o resultado da implementação
do método. Caso não seja passado este parâmetro a \textit{div}
que comportará o resultado é a \textit{div} principal da aplicação
a \textbf{Diagram\_Getter}. Este recurso foi adicionado para os casos
de classes que não possuiem nenhum relacionamento, mas mesmo assim,
precisam ser representadas

Dentro do processo de criação da \textit{div} da classe, é adicionado
em destaque o \textbf{nome da classe}. Seus \textbf{atributos} e 
\textbf{métodos}, com o auxílio dos métodos \textbf{addAttr} \ref{lst:addAttr} e 
\textbf{addMethod} \ref{lst:addMethod} para respectivas funções, são adicionados abaixo 
conforme as especificações da \textit{UML}.


\begin{lstlisting}[caption={Método addAttr}, label={lst:addAttr}, language=JavaScript]
ClassDiagram.prototype.addAttr = function(arrayAttr, div){
  var view = arrayAttr[0];
  var attrName = arrayAttr[1];
  var type = arrayAttr[2];
  var text = view +" " + attrName +": " + type;
  $(div +" .classAttrs")
    .append("<div class=attr id='"+attrName+"'>"+text+"</div>");
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Método addMethod}, label={lst:addMethod}, language=JavaScript]
ClassDiagram.prototype.addMethod = function(arrayMethod, div) {
  var view = arrayMethod[0];
  var methodName = arrayMethod[1];
  var type = arrayMethod[2];
  var text = view +" " + methodName +"(): " + type;
  $(div +" .classMethods")
    .append("<div class=method id='"+methodName+"'>"+text+"</div>");
};
\end{lstlisting}

Ambos os métodos têm como resposabilidade extrair dos atributos do 
objeto ClassDiagram instanciado suas informações de visibilidade, 
nome e tipagem.

\subsection{ClassDiagram.css}

Como se trata de uma biblioteca \textit{javascript} com o foco no campo visual
é necessário realizar o tratamento do estilo dos elementos, para que a
compreensão seja correta, assim como a apresentação dos diagramas fiquem
de acordo com a \textit{UML}.

O código do arquivo \textit{ClassDiagram.css} \ref{lst:diagramCss} está transcrito abaixo e é
resultado das manipulações de estilo dos elementos para que esteja de
acordo com os padrões utilizados pela comunidade, tratando-se do uso de
diagramas de classes.

\begin{lstlisting}[caption={Código fonte do arquivo ClassDiagram.css},label={lst:diagramCss}, language=CSS]
#title{
    text-align: center;
    border-bottom: 2px solid black;
}

.classElement{
    display: inline-block;
    min-height: 50px;
    border: 2px solid black;
    position: relative;
    margin-right: 70px;
}

.classAttrs{
    min-height: 10px;
    border-bottom: 2px solid black;
}

.classMethods{
    min-height: 10px;
}

.line{
    position: absolute;
    color: black;
    width : 63px;
    border-width: 3px;
}

.association{
    margin-bottom: 30px;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Cobertura de Testes}

Como parte vital na prática do desenvolvimento ágil de software,
foram escritos testes automatizados para garantir o correto
funcionamento da biblioteca, além de tratar possíveis erros
de uso da ferramenta. Com o uso do \textit{Jasmine}, um 
\textit{framework} de testes para \textit{javascript} tem se o 
resultado destes testes \ref{fig:teste_jasmine}. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/teste_jasmine}}
    \caption{Resultado dos testes do Diagram Getter.}
    \label{fig:teste_jasmine}
\end{figure}

Com o intuito de facilitar o desenvolvimento dos testes foram criados
3 arquivos de testes que têm diferentes focos. Os arquivos são os seguintes:

\begin{itemize}
  \item \textbf{diagram-spec.js} - Responsável por testar a estrutura da 
    representação da classe.
  \item \textbf{private\_methods-spec.js} - Testa a inclusão das informações 
  da classe no diagrama.
  \item \textbf{association-spec.js} - Verifica o relacionamento de classes.
\end{itemize}

\pagebreak
\section{\textit{Dinde}}

Como ferramenta central desta pesquisa, o \textbf{Dinde}, como é
chamado, é um protótipo de ferramenta de desenvolvimento com o foco
em geração de documentação executável da aplicação onde está instalada.
O retorno do processo do \textit{Dinde} é a
exibição do diagrama de classes da aplicação na página do sistema que
foi destinado ao uso da ferramenta.

O \textit{Dinde} é uma \textit{gem} escrita em \textit{Ruby} que deve ser adicionada no \textbf{Gemfile} do 
projeto em desenvolvimento, e, sendo uma ferramenta de desenvolvimento, deve pertencer
a este ambiente isolado. Algumas configurações serão necessárias para o uso da
ferramenta, estes procedimentos serão descritos.

\subsection{Instalação}
\label{sub:setUpDinde}

O primeiro procedimento, como já comentado, é a instalação da ferramenta
direto pelo repositório em que está armazenado, neste caso está no 
\textit{Gitlab}, onde o autor da ferramenta disponibilizou o código. O endereço
que deverá ser adicionado é o endereço \textit{SSH} disponibilizado pela própria
página do projeto \ref{lst:gemfile}, conforme a documentação do \textit{Bundler}, o gereciador de
dependências do \textit{Ruby}.

\begin{lstlisting}[caption=Inclusão do Dinde no Gemfile, label={lst:gemfile},language=Ruby]
group :development do
  gem 'dinde', :git => 'git@gitlab.com:fnoratol/dinde.git' 
end
\end{lstlisting}

Outro procedimento necessário para a utilização da ferramenta é a definição da
rota que será utilizada no projeto para a ferramenta. Esta definição é feita 
no arquivo \textit{config/routes.rb} do projeto. O Exemplo do Código 
\ref{lst:definicao_rota} define qua a rota \textit{\textbf{/dinde}} do projeto irá executar
as operações de estração da documentação do projeto.

\begin{lstlisting}[caption={Adição da rota do Dinde}, label={lst:definicao_rota}, language=Ruby]
  mount Dinde::Engine => "/dinde"
\end{lstlisting}

\subsection{Processo de extração da estrutura das classes}

A extração do diagrama é realizado pelo Módulo Dinde implementado no arquivo 
\textit{\textbf{/lib/dinde.rb}} da \textit{gem}. Durante sua execução são
verificadas as classes que serão persistidas em banco, assim se tem uma idéia
geral da aplicação em função de quais classes terão suas informações armazenadas.
O Código \ref{lst:moduloDinde} será mais detalhado a seguir.

\begin{lstlisting}[caption={Modulo Dinde}, label={lst:moduloDinde}, language=Ruby]
require "dinde/engine"
require "dinde/class"

module Dinde

  Classe = Struct.new(:name, :attributes, :methods)

  def self.extract_classes
    classes = Array.new
    app_models.each do |app_model|
        methods = Array.new
        attrs = Array.new
        app_model.class_attrs.each do |model_attr|
            attr_type =  app_model.attr_type(model_attr) 
            attrs.append(["public", model_attr, attr_type])
        end
        app_model.my_public_methods.each do |method|
          methods.append(["public", method])
        end

        app_model.new.private_methods(false).each do |method|
          methods.append(["private", method])
        end
        _class = Classe.new(app_model.name, attrs, methods)
        classes.append(_class)
      end
    return classes
  end

  private
  def self.load_all_models
    Dir[Rails.root + "app/models/**/*.rb"].each do |path|
      require path
    end  
  end

  def self.app_models
    load_all_models
    ActiveRecord::Base.subclasses.delete_if {|x| ignored_classes.include?(x)}
  end

  def self.ignored_classes
    [ActiveRecord::SchemaMigration]
  end
end
\end{lstlisting}

Como padrão das \textit{Rails Engine}, é necessário importar a classe \textit{Engine}
para que a gem tenha seu ambiente isolado. Este arquivo é gerado automaticamente
no procedimento de criação de um projeto deste tipo.

Outra importação necessária é a classe \textit{Class}. Esta classe já é nativa do
linguagem, porém foi necessário adicionar métodos nesta classe, pois os 
comportamentos desejados não existiam por \textit{default}.

A construção do corpo do módulo é iniciado com a definição de um \textit{Struct}
chamado \textbf{Classe} que contém os argumentos \textbf{:name}, \textbf{:attributes}
e \textbf{:methods}. Este \textit{Struct} será utilizado para que as informações sejam
passadas estruturadas no retorno do módulo.

Para módulo Dinde foi implementado apenas um método de classe público chamado 
\textbf{\textit{extract\_classes}} que irá realizar a extração da estrutura
das classes da aplicação em que for utilizada a ferramenta. 

Este método irá carregar todas as classes de \textbf{\textit{Model}} da aplicação 
que herdam da classe \textbf{\textit{ActiveRecord :: Base}} com o auxílio do método 
privado \textbf{\textit{app\_models}}.

Ainda dentro do processo de carregamento destas classes torna-se necessário realizar
o procedimento importação diretamente dos arquivos que constam implementadas estas classes, 
o método responsável por esta importação é o \textbf{\textit{load\_all\_models}}.

Outro processo realizado é de exclusão das classes que não são de negócios, até o momento
da pesquisa foi detectado que a classe \textbf{\textit{ActiveRecord :: SchemaMigration}}
não era necessária, portanto foi incluída para lista de classes ignoradas. Lista esta 
encapsulada no método \textbf{\textit{ignored\_classes}}

De posse da lista de classes gerada pelo retorno do método \textbf{\textit{app\_models}},
se inicia a manipulação de cada uma destas classes, sendo realizada a iteração desta lista
onde cada classe terá extraída as informações de nome, atributos e método, com o auxílio 
de comportamentos nativos da linguagem ou dos comportamentos adicionados na classe 
\textit{Class}.

A extração dos informações dos atributos se inicia com o método \textbf{\textit{class\_attrs}}, 
\ref{lst:class_attrs} que realiza a iteração por todos os atributos da classe em questão. 

\begin{lstlisting}[caption={Método \textit{class\_attrs}}, label={lst:class_attrs}, language=Ruby]

def class_attrs
  attribute_names.delete_if {|x| ignored_attrs.include?(x)}
end
\end{lstlisting}


Para cada atributo, é possível acessar o nome, e com auxílio do método 
\textbf{\textit{attr\_type}} \ref{lst:attr_type} é possível 
retornar seu tipo de retorno. 

\begin{lstlisting}[caption={Método \textit{attr\_type}}, label={lst:attr_type}, language=Ruby]
def attr_type(_attr)
  self.columns_hash[_attr].type.to_s
end
\end{lstlisting}

Assim como o método \textit{ignored\_classes}, foi 
implementado o método \textit{ignored\_attrs} \ref{lst:ignored_attrs}
na classe \textit{Class} para rejeitar
atributos desnecessários para a aplicação dos conceitos de negócios. o retorno deste
método é uma lista com tais atributos que são \textit{created\_at} e  
\textit{updated\_at}. Estes atributos armazenam a data de criação e atualização
do objeto da classe examinada.

\begin{lstlisting}[caption={Método \textit{ignored\_attrs}}, label={lst:ignored_attrs}, language=Ruby]
def ignored_attrs
  ["created_at", "updated_at"]
end
\end{lstlisting}

Para efeito de prova de conceito, não foi verificada a visibilidade dos atributos,
pois normalmente se usam atributos públicos no \textit{ruby}. 


Para cada atributo foi criada uma lista para armazenar estruturadamente
suas informações, seguindo os critérios da biblioteca \textit{javascript} que fará uso
destas informações.

Extruturada as informações dos atributos estas são armazenadas em uma lista para ser 
adiciona ao no argumento \textit{:attributes} da \textit{Struct} Classe.

Seguindo o mesmo princípio dos atributos, os métodos terão suas informações 
extraídas e estruturadas, porém ocorrem algumas diferenças considerávei.

A primeira diferença é relacionada a visibilidade, que ao contrário dos atributos, 
os métodos têm sua visibilidade alterada e comumente usam-se métodos públicos e privados.
Porém não se tem o tipo de retorno no \textit{ruby}, sendo então definido como 
\textit{undefined} o tipo de retorno dos métodos.

A extração dos métodos públicos é realizada com o auxílio do método 
\textbf{\textit{my\_public\_methods}} \ref{lst:my_public_methods}, também implementado na classe 
\textit{Class}. Este método ter por finalidade verificar quais os métodos públicos
implementados na classe analizada. 

\begin{lstlisting}[caption={Método \textit{my\_public\_methods}}, label={lst:my_public_methods}, language=Ruby]
def my_public_methods
  methods = Array.new
  models = Dir["#{Rails.root}/app/models/*.rb"]
  new.public_methods(false).map { |method|
    file = new.public_method(method).source_location.first
    if models.include? file
      methods.append method
    end
  }
  return methods
end
\end{lstlisting}

Para garantir que somente seja extraídos os métodos pertencentes à classe inspecionada
é realizado um procedimento de cruzamento das informações da classe vindos do método
\textit{app\_models} \ref{lst:moduloDinde} com informações descritas no arquivo do
código fonte da classe. Ainda é verificado se o arquivo que consta o a implementação do
método está no diretório \textit{app/models} do projeto.
O retorno deste método é uma lista com os nomes métodos públicos encontrados.

Será realizada uma iteração nesta lista e para cada elemento será criada uma nova lista
para estruturar as informações que serão enviadas para a biblioteca \textit{javascript}.
Como se pode verificar no código \ref{lst:moduloDinde}, esta nova lista conterá a 
visibilidade, \textit{\"public\"} e o nome, pois não se tem tipagem de retorno no 
\textit{ruby}. Em seguida esta lista é adicionada na lista de métodos da classe, 
criado no início do método.

Os métodos privados são extraídos de forma mais simples, somente é necessário o uso
o método \textbf{\textit{private\_methods}}, nativo da linguagem para o procedimento.
Seu retorno realizará o mesmo procedimento do \textit{my\_public\_methods} criando
uma nova lista para estruturar as informações, porém nesta lista o primeiro elemento,
sobre a visibilidade, constará \textit{\"public\"}.


Com todas as informações da classe estruturadas é instanciado o \textit{Struct}
Classe passando como parâmetro tais informações, conforme solicitado.
Este \textit{Struct} será adicionado na lista de classes.

Ao final da análise das classes é retornada a lista de classes resultante deste
processo. Estas informações serão deverão ser enviadas à biblioteca 
\textit{Diagram Getter}, processo este que constará na seção \ref{sub:toJs}.

\subsection{Integração com o \textit{Diagram Getter}}
\label{sub:toJs}

Após o trabalho do módulo \textit{Dinde} ter sido realizado é necessário
enviar as informações colhidas para a biblioteca \textit{Diagram Getter}.
A estratégia utilizada para esta troca de informações é a utilização da
\textit{gem} \textbf{\textit{Gon}}, por experiência anterior do autor com a
ferramenta.

A troca destas informações se dá em duas partes. 
\begin{itemize}
  \item A definição das informações na camada de \textit{Controller}\ref{lst:DindeController}.
  \item O recebimento informações no camada de \textit{javascript}\ref{lst:toLib}.
\end{itemize}

Na camada de \textit{Controller} é definida uma variável no escopo do \textit{gon} que
armazenará as informações de retorno da execução da extração das classes pelo módulo
\textbf{\textit{Dinde}} com o método \textbf{\textit{extract\_classes}}.

A rota\ref{lst:DindeRoute} definida para o uso do \textit{Dinde} é a rota raíz da ferramenta.
Então ao se acessar à rota definida na aplicação para o \textit{Dinde} a aplicação irá direcionar
para a rota raíz do \textit{Dinde}. 

\begin{lstlisting}[caption={Rota do dinde}, label={lst:DindeRoute}, language=Ruby]
Dinde::Engine.routes.draw do
  root :to => "dinde#index"
end
\end{lstlisting}

É necessário definir uma \textit{action} para esta rota sendo a \textit{index}, 
implementada no \textbf{\textit{DindeController}} \ref{lst:DindeController}, a
escolhida.

Na \textit{action} \textit{index} é definida que a variável \textbf{\textit{gon.app\_models}}
devará as informações para o \textit{javascript}.

\begin{lstlisting}[caption={DindeController}, label={lst:DindeController}, language=Ruby]
module Dinde
  class DindeController < ApplicationController
    def index
      gon.app_models = Dinde.extract_classes
    end
  end
end
\end{lstlisting}

Na camada de \textit{javascript} a variável \textbf{\textit{gon.app\_models}} já
contém as informações de classes do projeto e poderá fazer o uso biblioteca
\textit{Diagram Getter}.

O comando \textit{for} do \textit{javascript} fará a iteração na variável 
\textit{gon.app\_models} e para cada elemento irá parametrizar as informações
do \textit{Struct} Classe\ref{lst:moduloDinde} salvando em variáveis locais
tais informações.

Em seguida é instanciado um objeto \textit{javascript} da classe \textit{ClassDiagram}
e sua representação será ilustrada na tela com o método \textbf{\textit{drawClass}}
\ref{lst:drawClass}.

\begin{lstlisting}[caption={Execução do Diagram Getter}, label={lst:toLib}, language=JavaScript]
$(document).ready(function(){
  for (index in gon.app_models) {
    model = gon.app_models[index];
    name = model.name;
    attrs = model.attributes;
    methods = model.methods;
    diagram = new ClassDiagram(name, attrs, methods);
    diagram.drawClass();
  };
});
\end{lstlisting}

Como comentado no \textit{SetUp}\ref{lst:setUpDiagramGetter} do \textit{Diagram Getter}
uma \textit{div} com o \textit{id} \textit{Diagram\_Getter} deve estar presente na
\textit{view} que irá apresentar os diagramas. Esta \textit{div} se encontra no arquivo
\textit{/app/views/dinde/dinde/index.html.erb}\ref{lst:indexView} da \textit{gem}.

\begin{lstlisting}[caption={Index do DindeController}, label={lst:indexView}, language=HTML5]
<div id="Diagram_Getter"></div>
\end{lstlisting}

\subsection{Cobertura de Testes} % (fold)
\label{sub:coberturaTestesDinde}

A cobertura de testes foi realizada seguindo as necessidades do processo
de implementação da ferramenta.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{figuras/teste_rspec}}
    \caption{Resultado dos testes do Dinde}
    \label{teste_rspec}
\end{figure}
% subsection coberturaTestesDinde (end)

\section{Estudo de Caso} % (fold)
\label{sec:estudodecaso}

Para demonstação das funcionalidades das ferramentas apresentadas neste trabalho 
estas ferramentas foram aplicadas em um projeto real \textit{Ruby on Rails}. O projeto usado 
para esta demontração se encontra hospedado no
\textit{Github} no endereço \url{https://github.com/norato/Band_Admin}.

Após realizar os procedimento de instalação do \textit{Dinde} \ref{sub:setUpDinde},
com o ambiente da aplicação já configurado, para utilizar a ferramenta deve-se acessar
rota definida nas configurações. O resultado dos processos da ferramenta é o diagramade 
classe \ref{resultadoDinde}:

\begin{figure}[H]
    \centering
    \scalebox{0.4}{\includegraphics{figuras/resultadoDinde}}
    \caption{Resultado dos testes do Dinde}
    \label{resultadoDinde}
\end{figure}

Foi realizada a extração do diagrama de classes do projeto sendo possível
realizar a leitura das informações das classes, seus atributos e métodos,
sem a necessidade de visualizar os arquivos de implementação destas classes.

No Tela \ref{resultadoDinde} encontra-se ilustradas um total de 11 classes do sistema,
onde seria necessário realizar a leitura do código dos arquivos para ter as informações 
de quais métodos foram implementados. E também a leitura do arquivo de esquema
do banco de dados para as informações dos atributos da classe, além dos relacionamentos
entre as classes.